% ==============================================================================
% PG - Nome do Aluno
% Capítulo 3 - Contribuição
% ==============================================================================
\chapter{Especificação de Requisitos}
\label{chap-requisitos}

Este capítulo tem como objetivo apresentar uma descrição do escopo do SCAP (Sistema de Controle de Afastamento de Professores), assim como o modelo de casos de uso e o diagrama de classes, conforme requisitos levantados por \citeonline{duarte:2014}  e posteriormente analisados por \citeonline{prado:2015}.

\section{Descrição do Escopo}

O SCAP tem como intuito auxiliar os professores do Departamento de Informática (DI) no gerenciamento das solicitações de afastamento para participações em eventos realizados no Brasil e no exterior. As solicitações de afastamento precisam ser avaliadas pelos professores do DI. Em alguns casos, devem passar também pela avaliação do Conselho do Centro Tecnológico (CT) e também pela Pró-Reitoria de Pesquisa e Pós Graduação (PRPPG). Após a aprovação em todos esses estágios, o professor é afastado temporariamente e autorizado a participar do evento.

Para um evento realizado no Brasil, a solicitação de afastamento precisa ser aprovada apenas pelo DI (representada pelos funcionários e os representantes discentes do departamento). Sendo assim, a solicitação deve ser enviada para a lista de e-mails da Câmara Departamental, endereçada ao Chefe de Departamento, cargo que é exercido temporariamente por um professor do DI. Se nenhum integrante da Câmara Departamental se manifestar contra o pedido, o afastamento é autorizado.

Para a solicitação de afastamento de um evento realizado no exterior, é escolhido um professor (sem parentesco com o solicitante) para se tornar relator do pedido, então o pedido deve passar por uma serie de avaliações para ser aprovado: primeiramente pelo CT, em seguida pela PRPPG e, após a aprovação, o pedido é publicado no Diário Oficial da União. Todavia, o SCAP não tem nenhuma integração com os processos do CT e da PRPPG, fazendo com que o controle das tramitações permaneça dentro do DI, restringindo assim o escopo do sistema.

Com o objetivo de auxiliar os professores e os secretários do DI na tramitação das solicitações de afastamento, tornando o processo mais rápido e simples, propôs-se o SCAP. Ele pretende alcançar esse objetivo por meio do envio automático de e-mails aos envolvidos e com uso de formulários para inserção e atualização de informações.


\section{Casos de Uso}

Na Tabela~\ref{tab-actors} estão listados os atores identificados por \citeonline{duarte:2014} no levantamento de requisitos.


\begin{table}[h]
	
	\centering
	\caption{Atores do sistema SCAP~\cite{duarte:2014}.}
	
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		\textbf{Ator}                            &   \textbf{Descrição} \\ \hline
		Professor                                &    Professor efetivo do DI. \\ \hline
		
		 Chefe de Departamento   &    Professor eleito para um mandato temporário e realiza a função \\
		&    administrativa de chefe ou sub-chefe. \\ \hline 						     
		Secretário                               &    Secretário do DI.  \\ \hline
		
	\end{tabular}
	\label{tab-actors}
	
\end{table}

O secretário é responsável pela parte cadastral do sistema: ele é responsável por cadastrar professores e seus parentes e também de manter o histórico e registro de quem ocupa os cargos de Chefe e Sub-Chefe do departamento. Além disso, é responsável por cadastrar as decisões do CT e da PRPPG quando forem eventos internacionais e arquivar os processos de solicitação de afastamento já concluídos.

O professor é responsável por fazer a solicitação de afastamento e emitir um parecer, que pode ser favorável ou não, quando solicitado a ser Relator de algum pedido de afastamento internacional. Professores podem, também, manifestar-se contra um afastamento que encontra-se em aprovação.

O Chefe do Departamento tem a função de indicar um relator para cada afastamento internacional que for cadastrado no sistema, além de poder realizar todas as tarefas exercidas pelo professor.


Nas figuras~\ref{fig-subsistema_Nucle} e~\ref{fig-subsistema_Secretaria} podemos observar os diagramas de casos de uso do SCAP. Ele foi dividido em dois subsistemas, sendo o primeiro responsável pela parte cadastral e o segundo responsável por gerenciar professores e chefes de departamento. A versão mais completa dos modelos podem ser observadas em~\cite{duarte:2014,prado:2015}.


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/subsistema_nucleo} 
	\caption{Diagrama de Casos de Uso do subsistema Núcleo~\cite{prado:2015}.}
	\label{fig-subsistema_Nucle}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/subsistema_secretaria}
	\caption{Diagrama de Casos de Uso do subsistema Secretaria~\cite{prado:2015}.}
	\label{fig-subsistema_Secretaria}
\end{figure}

Um Professor pode realizar um pedido de afastamento através do caso de uso  \textbf{Solicitar Afastamento}, informando todos os dados necessários para realizar a solicitação. Ele pode também cancelar uma solicitação de afastamento utilizando o caso de uso  \textbf{Cancelar Afastamento}.

Por meio do caso de uso \textbf{Consultar Afastamentos} um professor, chefe de departamento ou secretário, pode visualizar todas as informações sobre solicitações feitas por outros professores. Um professor pode também se  \textbf {Manifestar-se Contra Afastamento}, onde ele preenche o motivo contra a manifestação. O Chefe de Departamento deve, no caso de evento internacional, \textbf{Encaminhar Afastamento} para um Relator. Este deve, quando solicitado pelo Chefe de Departamento, \textbf {Deferir Parecer}.

Por meio do caso de uso  \textbf{Cadastrar Usuário}, um secretário pode realizar o cadastramento de um novo professor ou secretário, onde são informados todos os dados necessários. Um secretário pode também utilizar o caso de uso  \textbf{Cadastrar Chefe do Departamento} para especificar o período do mandato do novo chefe do departamento.

Para solicitação de afastamento internacional, um secretário realiza o cadastro do parecer do Centro Tecnológico e da Pró-Reitoria de Pesquisa e Pós-Graduação através dos casos de uso  \textbf{Registrar Parecer CT} e  \textbf{Registrar Parecer PRPPG}.

O caso de uso  \textbf{Arquivar Afastamento} é executado após a tramitação de uma solicitação de afastamento ser realizada, fazendo com que um secretário realize a alteração do status para ``Arquivado''.

\section{Análise do SCAP}

O diagrama de classes SCAP mostrado na Figura~\ref{fig-Diagrama de Classes do SCAP} é uma adaptação do levantamento feito por \citeonline{prado:2015}, junto com o que havia antes sido levantado anteriormente por \citeonline{duarte:2014}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/diagrama_classe_scap}
	\caption{Diagrama de Classes do SCAP}
	\label{fig-Diagrama de Classes do SCAP}
\end{figure}

Os professores são representados pela classe \textbf{Professor} e os secretários são representados pela classe \textbf{Secretário}, e as duas classes herdam os atributos da classe \textbf{Pessoa}, que contém as informações sobre os usuários do sistema.

 A classe \textbf{Parentesco} guarda a relação de parentesco que existem entre os professores do Departamento. 
A classe \textbf{Mandato} contém as informações referente tempo de permanência no cargo chefe ou subchefe do departamento que os professores ocupam.

A classe \textbf{Afastamento} guarda informações sobre os pedidos de afastamento solicitados pelos professores. A classe  \textbf{Afastamento} pode ou não possuir  \textbf{Documentos} associados, mas possui um Relator para pedidos de afastamento em algum evento internacional.

O parecer criado pelo professor é representado pela  classe \textbf{Parecer}, que é usada quando um professor efetua a emissão de um parecer com relação a um afastamento. Um professor pode se tornar relator e criar pareceres de vários afastamentos distintos.

O modelo de classes é complementado por restrições de integridade, identificadas por \citeonline{duarte:2014} e complementadas por \citeonline{prado:2015}, a saber:

\begin{itemize}
	\item  O secretário do departamento não pode abrir uma solicitação de afastamento;
	\item Um professor não pode ser solicitado para dar um parecer sobre sua própria solicitação
	de afastamento;
	\item Não pode haver mais de dois professores (chefe e subchefe de departamento) exercendo
	um mandato ao mesmo tempo;
	\item  A data de início de um mandato de professor não pode ser posterior a data de fim
	do mesmo mandato;
	\item A data de início de um afastamento não pode ser posterior a data de fim do mesmo
	afastamento.
\end{itemize}








